%%
%% This is file `squelette-rr.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% RR.dtx  (with options: `sample')
%% *******************************************************************
%% Copyright (C) 1997-1999 INRIA/MIAOU
%% 
\documentclass{article}

%\usepackage{a4}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{french}
\usepackage{rotating}
%\usepackage{epsfig}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}

\usepackage{RR}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{french} % optionnel
%%\usepackage[frenchb]{babel} % optionnel
%%
\RRdate{Novembre 2002} %  date de publication du rapport
%%
\RRauthor{
J. Fr\'ed\'eric Bonnans 
\thanks[sydoco]{Projet Sydoco} 
\and % \and entre chaque auteur s'il y en a plusieurs
Jean-Marc Cognet
\thanks[edf-mathfi]{EDF Recherche et D\'eveloppement, 
1 avenue du G\'en\'eral de Gaulle, BP 408, 92141 Clamart. 
Travail effectu\'e dans le cadre d'un Post-Doctorat Industriel 
au sein du projet Mathfi}
\and
Sophie Volle
\thanks[raise-partner-mathfi-sydoco]{Raise Partner, 
3 Chemin de ronde, 38000 Grenoble. Travail effectu\'e dans le cadre 
d'un poste d'accueil des projets Mathfi et Sydoco}
}
%%
\authorhead{J.F. Bonnans, J.-M. Cognet et S. Volle} 
% Ceci apparait sur chaque page paire.
%%
\RRtitle{Estimation de la volatilit\'e locale d'actifs financiers 
par une m\'ethode d'inversion num\'erique} % titre francais
%%
\RRetitle{Estimation of the local volatility of financial assets 
by a numerical inversion method} % english title
%%
\titlehead{Estimation de la volatilit\'e locale} 
%titre court, sur toutes les pages.
%%
%%\RRnote{This is a note}
%%\RRnote{This is a second note}
%%
\RRresume{
Nous nous int\'eressons \`a un probl\`eme de calibration 
rencontr\'e en finance qui consiste \`a identifier la 
volatilit\'e locale \`a partir de prix d'options observ\'es sur 
le march\'e. Nous formulons le probl\`eme sous la forme d'un 
probl\`eme inverse. Le probl\`eme direct (pricing), qui consiste 
\`a calculer les prix d'options en r\'esolvant l'\'equation aux 
d\'eriv\'ees partielles de Dupire, est r\'esolu par diff\'erences 
finies. Le probl\`eme inverse (calibration) revient ensuite \`a 
r\'esoudre un probl\`eme d'optimisation dans lequel il s'agit de 
d\'eterminer la volatilit\'e optimale telle que les prix calcul\'es 
avec cette volatilit\'e soit le plus proche possible des prix 
observ\'es sur le march\'e. Ce probl\`eme inverse mal pos\'e est 
r\'egularis\'e en param\'etrant la volatilit\'e par des splines 
bicubiques et en adoptant une approche multi\'echelle. De plus, 
nous utilisons l'algorithme de Quasi-Newton (avec ou sans bornes) 
pour r\'esoudre le probl\`eme d'optimisation. Notre algorithme de 
calibration est test\'e sur des donn\'es synth\'etiques (simul\'ees 
par notre mod\`ele) et sur des donn\'ees r\'eelles du march\'e.
}
%%
\RRabstract{
We consider a problem arising in finance that consists 
in identifying the local volatility from option prices provided by 
the market. The problem is formulated as an inverse problem. The 
direct problem (pricing), which consists in computing option 
prices by solving Dupire's partial differential equation, is 
solved by finite differences. Then, the inverse problem 
(calibration) consists in solving an optimization problem where 
we have to determine the optimal volatility such that the prices 
computed with this volatility are as close as possible to the 
prices given by the market. This ill-posed inverse problem is 
regularized by parameterizing the volatility using bicubic 
splines and by employing a multiscale approach. Moreover, we use 
the Quasi-Newton algorithm (with or without bounds) to solve 
the optimization problem. Our algorithm of calibration is tested 
on synthetic data (simulated with our model) and on real data 
provided by the market.
}
%%
\RRmotcle{finance, calibration, EDP de Dupire, diff\'erences finies, 
probl\`eme inverse, optimisation}
%%
\RRkeyword{finance, calibration, Dupire's PDE, finite differences, 
inverse problem, optimization}
%% \RRprojet{Miaou} % cas d'un seul projet
%%
%%\RRprojets{Miaou et Opéra} % cas de 2 projets.
\RRprojets{Mathfi et Sydoco} % cas de 2 projets.
%%
\RRtheme{4} % cas d'un seul theme
%%\RRtheme{43} % cas de 2 themes
%%
%% \URLorraine % pour ceux qui sont à l'est
%% \URRennes  % pour ceux qui sont à l'ouest
%% \URRhoneAlpes % pour ceux qui sont dans les montagnes
\URRocq % pour ceux qui sont au centre de la France
%% \URFuturs % pour ceux qui sont dans le virtuel
%% \URSophia % pour ceux qui sont au Sud.
%%

\input{macro.tex}

\begin{document}
%%
\makeRR   % cas d'un rapport de recherche
%% \makeRT % cas d'un rapport technique.
%% a partir d'ici, chacun fait comme il le souhaite

%%\section{First section}
%%Here is some text for the first section, and a label\label{sec1}.
%%Uses version \RRfileversion\ of the package.\newpage
%%\section{Second section}
%%Text for the second section. This is closely related to the text in
%%section \ref{sec1} on page \pageref{sec1}. \newpage

\tableofcontents

\input{introduction.tex}
\input{pb_direct.tex}
\newpage
\input{pb_inverse.tex}
\input{resultats}
\input{conclusion.tex}
\input{remerciements.tex}

\newpage
\appendix
\input{annexe_spline.tex}
\newpage
\input{annexe_gradF1.tex}
\newpage
\input{annexe_gradG.tex}

\newpage
\bibliography{biblio}
\bibliographystyle{plain}

%\newpage
%\tableofcontents

\end{document}
\endinput
%%
%% End of file `squelette-rr.tex'.
